\chapter{Resumen}
El envejecimiento progresivo de la población es una realidad que demanda cada
vez más atención, en búsqueda de soluciones que mejoren la calidad de vida de
las personas de la tercera edad. Las tecnologías de la información y
comunicación (TIC) pueden verse como una oportunidad para proporcionar
mayor independencia a los ancianos, mejorando por lo tanto su calidad de vida y
permitiendo una mayor participación en la sociedad. 

En este sentido, el reconocimiento automático y no invasivo de acciones juega un
papel esencial en este tipo de ambientes asistidos. La persona puede desarrollar
una vida cotidiana a la vez que  el sistema proporciona información acerca de la
actividad que se  está desarrollando, pudiendo responder a tiempo  real ante una
emergencia  o  elaborando  a  largo  plazo un  estudio  sobre  sus  patrones  de
comportamiento, posibilidades de movimiento, etc.

Dado  el contexto  en  el que  este  tipo de  sistemas  estarán desplegados,  es
fundamental  que  este  tipo  de  paradigmas  se apoyen  en  el  uso  de  objetos
inteligentes que existen en nuestro entorno.  Así, cada día en mayor medida, los
teléfonos móviles han  pasado a formar parte de nuestra  vida, acompañándonos la
mayor  parte  del  tiempo.   Este  \acs{TFG} tiene  como  objetivo  utilizar  la
información que ofrecen los sensores con los que la mayor parte de los teléfonos
inteligentes están equipados. Esos sensores, proporcionarán información que será
utilizada para identificar  las acciones que puede realizar la  persona de forma
autónoma, acciones como andar, correr o subir escaleras.

Para  llevar  a cabo  este  sistema  se ha  seguido  un  esquema de  trabajo  de
aprendizaje automático o machine learning  compuesto por varias etapas: recogida
de  la señal  de los  sensores, preprocesamiento  de la  señal a  través de  una
ventana  deslizante,  caracterización de  la  señal  utilizando la  Transformada
Discreta Wavelet  \acs{DWT}, reducción del vector  de características utilizando
un conjunto  de medidas estadísticas  y entrenamiento del sistema  utilizando un
clasificador  \acs{SVM}. Finalmente,  la  precisión del  sistema será  calculada
implementando una versión reducida del método de validación cruzada.

El  desarrollo  de   todas  estas  etapas  ha  supuesto   la  implementación  de
aplicaciones Android,  un sistema cliente  servidor, varios módulos en  Python y
algunos scripts en bash, así como el uso  de una serie de librerías que han dado
soporte  tanto a  las  funciones matemáticas  y  estadísticas como  a  la de  la
implementación del clasificador  SVM. Todo este conjunto forma  un sistema capaz
de recoger datos, entrenarlos y probar sus resultados.

Finalmente,  tras desarrollar  el  sistema y  posteriormente  entrenarlo con  el
conjunto de datos de prueba, se han evaluado los resultados y se han expuesto en
forma de matrices de confusión para facilitar su comprensión.


\chapter{Abstract}

The progressive aging of  population is increasingly gaining attention
and  major  efforts are  dedicated  to  find solutions  for  improving
quality of life of  seniors. Information and communications technology
(ICT) can  be seen as  an opportunity to provide  greater independence
for elderly,  therefore improving their  quality of life  and allowing
greater participation in society.

Accordingly, automatic and non-invasive  recognition of actions plays a
essential role in this type  of assisted environments.  The person can
carry out a daily life while the system provides information about the
activity being  performed, being able  to respond in real  time to a
emergency or  developing a  long-term study  on patterns  of behavior,
motion capability, etc.

Because  of the  context  in which  these systems  are  inteded to  be
deployed, it is essential that such paradigms are supported on the use
of intelligent objects  that already exist in  our environment.  Every
day more, mobile phones have become  part of our life, being around us
most of the  time.  This project pursues the  use information provided
by the sensors with which most of of smartphones are equipped.  These
sensors provide information that will be used to identify actions that
can be performed autonomously person, actions such as walking, running,
or climbing stairs.

To carry out this system, a machine learning approach is followed that
involves,  several steps:  Collecting  the sensor  signal; the  signal
preprocessing using a sliding window approach; signal characterization
using the discrete wavelet transform  DWT; reduction of feature vector
using a  set of statistical measures  and; training system using  a SVM
classifier. Lastly,  the precision of  system will be  calculated with
the   implementation  of   a  reduced   version  of   the  method   of
cross-validation.

The development of these stages  has resulted in the implementation of
Android applications, client server system, several modules in Python,
and some bash  scripts. Also, the use of some  additional libraries is
required in order to support some mathematics and statistics functions
and the implementation of the  SVM classifier.  This project therefore
results  in a  system  able  to collect  data,  train  and test  their
results.

Lastly, after  developing this  system and  then train  the classifier
with the  collected dataset,  the system have  been evaluated  and the
results  have  been  exposed  as confusion  matrices  for  easing  the
interpretation of the obtained results.
